---
layout: post
title: El ejercicio de las siete (+) soluciones
date: 2022-03-06
permalink: /posts/conv_asjtnic_p5/
tags: [problem solving, euclidean geometry]
category: MO Blogs
math: true
---

Uno de los aspectos detrás de la belleza de las matemáticas es la variedad de enfoques que pueden llevar a resolver un problema. Hace poco me topé con un ejercicio sencillo que encapsula satisfactoriamente esta idea: el problema 5 del nivel 6 del examen presencial para admisión a la Academia Sabatina de Jóvenes Talento (ASJTNIC).  A continuación, presento el enunciado del ejercicio y soluciones comunicadas por colegas instructores:

**Problema.** Dado un cuadrado $$ABCD$$, los puntos $$E$$ y $$F$$ están sobre los lados $$BC$$ y $$CD$$. Se tiene que $$BE + FD = EF$$. ¿Cuánto mide el ángulo $$EAF$$?

![Ejercicio 7 sol, F0](/assets/img/blog3/F0.svg){: w = "100"}

En lo que sigue, $$\ell$$ denota el lado del cuadrado $$ABCD$$.

**Solución 1** (por Oscar Quintanilla). Sean $$BE = x$$ y $$DF = y$$. Tenemos que $$CE = \ell  - x$$ y $$CF = \ell - y$$.   Como $$BE + DF = EF$$ tenemos que $$EF = x + y$$. Aplicando el teorema de Pitágoras en el $$\bigtriangleup CEF$$ conseguimos que $$(\ell - x)^2 + (\ell - y)^2 = (x+y)^2$$,
de donde es sencillo obtener que $$\ell^2 - \ell x - \ell y = xy$$. Usando este dato, el área del triángulo $$CEF$$ corresponde a

\begin{equation\*}
\dfrac{CE\cdot CF}{2} = \dfrac{(\ell - x)(\ell - y)}{2} = \dfrac{(\ell^2 - \ell x - \ell y) +xy}{2} = xy
\end{equation\*}

![Ejercicio 7 sol, F1](/assets/img/blog3/F1.svg){: w = "100"}

Además, veamos que $$[ABE] = \ell x:2$$ y $$[ADF] = \ell y:2$$, de modo que

$$\begin{aligned}
   \mbox{Área de $\bigtriangleup AEF$} = [AEF] &= [ABCD] - [ABE] - [ADF] - [CEF]\\
	 &= \ell^2 - \dfrac{\ell x}{2} - \dfrac{\ell y}{2} - xy\\
	 &= \ell^2 - \dfrac{\ell x}{2} - \dfrac{\ell y}{2} - (\ell^2 - \ell x - \ell y)\\
	 &= \dfrac{\ell (x + y)}{2} = \dfrac{\ell \cdot EF}{2}
\end{aligned}$$

por tanto, la longitud de la altura de $$\bigtriangleup EAF$$ desde $$A$$, digamos $$AP$$, equivale a $$\ell$$. Asimismo, por el teorema de Pitágoras podemos concluir que $$BE = EP$$ y $$PF = FD$$, así que $$ABEP$$ y $$APFD$$ son romboides con $$\angle BAE = \angle EAP$$ y $$\angle PAF = FAD$$, lo que implica que $$\angle EAF = \angle BAD/2 = 45^\circ$$. $$\Box$$

**Solución 2** (por Jafet Baca). Construyamos puntos $$X$$ e $$Y$$ sobre las prolongaciones de los rayos $$CD$$ y $$CB$$ tales que $$EY = EF = EX$$. Por criterio LLL concluimos que los triángulos $$BAY$$ y $$DAF$$ son congruentes, al igual que $$BAE$$ y $$DAX$$. Lo anterior implica que $$AF = AY$$ y $$AE = AX$$, de modo que $$AE$$ es la mediatriz de $$\overline{FY}$$ y $$AF$$ lo es de $$\overline{EX}$$.

![Ejercicio 7 sol, F2](/assets/img/blog3/F2.svg){: w = "100"}

Sea $$P$$ el punto de intersección de $$AE$$ y $$FY$$. Observemos que $$APBY$$ y $$APFD$$ son cíclicos. Como $$A$$ es el centro de congruencia espiral que envía $$\overline{YB}$$ a $$\overline{FD}$$, $$P$$ coincide necesariamente con el punto de corte de las rectas $$BD$$ y $$YF$$, es decir, $$B, P$$ y $$D$$ están alineados. 
De forma similar podemos probar que $$Q$$ yace sobre $$BD$$, así que $$\angle EAF = \angle PAF = \angle PDF = \angle BDC = 45^\circ$$. $$\Box$$

**Solución 3** (por Marcos Sánchez). Consideremos el punto $$P$$ sobre el lado $$AB$$ tal que $$BE = BP = a$$. Análogamente, sea $$Q$$ sobre $$AD$$ tal que $$DF = DQ = b$$; luego $$CE = \ell - a$$ y $$CF = \ell - b$$. Por dato, $$EF = a + b$$.

![Ejercicio 7 sol, F3](/assets/img/blog3/F3.svg){: w = "100"}

Aplicando el teorema de Pitágoras en $$\bigtriangleup BPE,\ \bigtriangleup CEF$$ y $$\bigtriangleup DFQ$$ obtenemos que

$$ \begin{aligned}
PE &= a\sqrt{2} \\
QF &= b\sqrt{2} \\
(\ell - a)^2 + (\ell - b)^2 &= (a + b)^2
\end{aligned} $$

Al manipular la tercera expresión podemos inferir que

\begin{equation\*}
\dfrac{\ell - a}{a\sqrt{2}} = \dfrac{b \sqrt{2}}{\ell - b} \Longrightarrow \dfrac{AP}{PE} = \dfrac{QF}{AQ}
\end{equation\*}
además, $$\angle PAE = \angle AQF$$, por consiguiente $$\bigtriangleup APE \sim \bigtriangleup FQA$$. En conclusión, $$\angle EAF = 90^{\circ} - \angle PAE - \angle FAQ = 45^{\circ}$$. $$\Box$$


**Solución 4** (por Richard González). Definamos a $$X$$ como el pie de altura desde $$A$$ a $$EF$$ y sean $$BE = a$$, $$FD = b$$, $$EX = m$$, $$XF = n$$. Por hipótesis, sabemos que $$a + b = m + n$$ (a). 

![Ejercicio 7 sol, F4](/assets/img/blog3/F4.svg){: w = "100"}

Mediante aplicaciones sucesivas del teorema de Pitágoras podemos obtener que

$$ \begin{align}
AE &= \sqrt{\ell^2 + a^2} &\mbox{(th. Pitágoras en $\bigtriangleup ABE$)} \notag \\
AX &= \sqrt{\ell^2 + a^2 - m^2} &\mbox{(th. Pitágoras en $\bigtriangleup AEX$)}\\
AF &= \sqrt{\ell^2 + b^2} &\mbox{(th. Pitágoras en $\bigtriangleup ADF$)} \notag \\
AX &= \sqrt{\ell^2 + b^2 - n^2} &\mbox{(th. Pitágoras en $\bigtriangleup AFX)$}
\end{align}$$

Comparando (1) y (2) deducimos que $$a^2 - b^2 = m^2 - n^2$$. Tomando en cuenta (a), se concluye que $$a - b = m - n$$. Si combinamos la expresión anterior con (a) nuevamente, inferimos que $$a = m$$ y $$b = n$$. Esto conduce a que $$AX = \ell$$. Por criterio LLL, obtenemos que $$\bigtriangleup ABE \cong \bigtriangleup AXE$$ y $$\bigtriangleup ADF \cong \bigtriangleup AXF$$, de donde $$\angle EAF = \angle BAD:2 = 45^{\circ}$$. $$\Box$$

**Solución 5** (por Jafet Baca). Notemos que el semiperímetro $$s$$ de $$\bigtriangleup CEF$$ es igual a 

\begin{equation\*}
s = \dfrac{CE + EF + FC}{2} = \dfrac{(BC-BE) + (CD - DF) + BE + DF}{2} = BC
\end{equation\*}

luego, $$B$$ y $$D$$ son los puntos de tangencia del $$C$$-excírculo de $$\bigtriangleup CEF$$ con $$CE$$ y $$CF$$, respectivamente. Siendo así, $$A$$ es el $$C$$-excentro de este triángulo, por lo que 

\begin{equation\*}
\angle EAF = 90^{\circ} - \dfrac{\angle FCE}{2} = 45^{\circ}
\end{equation\*}

![Ejercicio 7 sol, F5](/assets/img/blog3/F5.svg){: w = "100"}

Esto completa la solución. $$\Box$$

**Solución 6** (por Néstor González). Supongamos que el segmento $$EF$$ es secante a la circunferencia de centro $$A$$ y radio $$AB = AD$$, digamos $$\Gamma$$. Sean $$E'$$ y $$F'$$ puntos sobre $$BC$$ y $$CA$$ tales que $$E'F'$$ es tangente a la circunferencia anterior en $$T$$ y $$EF\parallel E'F'$$. Evidentemente, $$BE' + CF' = E'T + TF' = E'F'$$. No obstante, notemos que $$BE < BE'$$ y $$DF < DF'$$, por consiguiente $$BE + DF < BE' + DF' = E'F' < EF$$, lo que resulta en una contradicción. 

![Ejercicio 7 sol, F6](/assets/img/blog3/F6.svg){: w = "100"}

Similarmente, si suponemos que $$\Gamma$$ y $$EF$$ no poseen puntos comunes es sencillo inferir que $$BE + DF > EF$$, lo que es absurdo. Entonces,  debe ocurrir forzosamente que $$\Gamma$$ es tangente también a $$EF$$ y podemos concluir que $$A$$ es el $$C$$-excentro de $$\bigtriangleup EFC$$ con $$\angle EAF = (\angle CEF + \angle CFE):2 = 45^{\circ}$$. $$\Box$$

**Solución 7** (por Oscar Quintanilla). Sea $$P$$ el punto sobre la recta $$BC$$ más allá de $$B$$ tal que $$BP = DF$$; en consecuencia, $$EP = EF$$. 

![Ejercicio 7 sol, F7](/assets/img/blog3/F7.svg){: w = "100"}

Por criterio LAL, podemos notar que $$\bigtriangleup ABP \cong \bigtriangleup ADF$$, así que $$AP = AF$$. Siendo así, por criterio LLL podemos inferir también que $$\bigtriangleup APE \cong \bigtriangleup AFE$$; por tanto

\begin{equation\*}
90^{\circ} = \angle EAF + \angle BAE + \angle FAD = \angle EAF + \angle BAE + \angle PAB = \angle EAF + \angle PAE = 2\angle EAF
\end{equation\*}

La conclusión es inmediata. $$\Box$$

**Solución 8** (por Mauricio Rodríguez). Definamos a $$\Gamma_1$$ y $$\Gamma_2$$ como los círculos centrados en $$E$$ y $$F$$ con radios $$BE$$ y $$FD$$, respectivamente. Por la condición del problema, $$\Gamma_1$$ y $$\Gamma_2$$ son tangentes en un punto sobre $$EF$$, digamos $$P$$.

![Ejercicio 7 sol, F8](/assets/img/blog3/F8.svg){: w = "100"}

Es claro que $$P$$ yace sobre el eje radical de $$\Gamma_1$$ y $$\Gamma_2$$. Como $$BA^2 = DA^2$$ y estos lados son tangentes a $$\Gamma_1$$ y $$\Gamma_2$$, respectivamente, $$A$$ también yace sobre tal recta. De este modo, $$AP$$ es el eje radical de $$\Gamma_1$$ y $$\Gamma_2$$, así que $$AP\perp EF$$ y coincide con la tangente interna común de ambas circunferencias. Siendo así, $$AB = AP = AD$$ y concluimos como en la solución 1.  $$\Box$$

Sin duda alguna, debe haber otros caminos de solución para el problema. Continuaré agregándolos cuando sean de mi conocimiento.

